<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts | Diego F. Aranha</title>
    <link>/post/</link>
      <atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Posts</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/media/icon_hu02882e91b61d24b9b2e82a121138acdf_634_512x512_fill_lanczos_center_3.png</url>
      <title>Posts</title>
      <link>/post/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Systems Security Hall of Fame</title>
      <link>/post/syssec-hof/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/syssec-hof/</guid>
      <description>&lt;p&gt;The final project in my &lt;a href=&#34;https://kursuskatalog.au.dk/en/course/130409/Systems-Security&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Systems Security course&lt;/a&gt; requires students to perform a non-invasive security analysis of a real-world system, typically an Android mobile application.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This Hall of Fame recognizes the projects that produced security analysis and successful vulnerability disclosures that led to meaningful improvements in real-world systems.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;successful-disclosures-2025-edition&#34;&gt;Successful Disclosures, 2025 edition&lt;/h2&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Students&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Application / System&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Findings&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Lars Schmidt Hansen&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unamed work tracking app&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Insufficient authentication relying on hardcoded credentials&lt;br&gt;- Hardcoded keys for encrypting sensitive data on device&lt;br&gt;- API access allows private data enumeration&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Rasmus Østerskov Gammelgaard&lt;br&gt; Alexander Nørgaard Henriksen&lt;br&gt; Luccas Ruben Joshua Constantin-Sukul&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unamed hotel booking app&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Hardcoded API keys&lt;br&gt;- Insufficient access control for backend database access &lt;br&gt;- No 2FA, weak password policy&lt;br&gt;- Deprecated algorithms in public key certificates&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Flaviu Catalin Florea&lt;br&gt; Iacob Ilinca-Maria&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unamed fitness app&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Hardcoded secrets and cleartext communication allowed in the app&amp;rsquo;s Manifest&lt;br&gt;- Weak password policy and session management issues&lt;br&gt;- Privacy concerns (lack of clarity in the policy; invasive trackers&lt;br&gt; permissions and access to user&amp;rsquo;s location)&lt;br&gt;- The door opening mechanism is vulnerable to spoofing and replay attacks&lt;br&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Kasper Mølholm Holck&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unamed community app&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Privilege escalation by any registered user&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Niels Viggo Stark Madsen&lt;br&gt; Ask Holmboe Vorting&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unamed shopping app&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Reimbursement mechanism vulnerable to spoofed items&lt;br&gt;- Coupon feature vulnerable to forgery&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Jonas Ahlers&lt;br&gt; Kasper Hebsgaard&lt;br&gt; Rasmus Vestergaard Knudsen&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unamed shopping app&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- No 2FA, weak password policy&lt;br&gt;- Lack of e-mail verification for new accounts&lt;br&gt;- Publicly available cloud storage of user-provided data&lt;br&gt;- QR code for successful purchases is handled client-side only&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Nicolai Landkildehus Lisle&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unamed transport app&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Session management issues&lt;br&gt;- Account hijack under some circumstances&lt;br&gt;- Risk of account enumeration&lt;br&gt;- Lack of certificate pinning&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Asger Song Høøck Poulsen&lt;br&gt; Kristian Dueholm Hill&lt;br&gt; Nikolaj Kühne Jakobsen&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;Unamed shopping app&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;- Harcoded secrets (API keys and credentials)&lt;br&gt; - Spoofing of payment transactions&lt;br&gt; - Bypass of basket check process&lt;br&gt;- Enumeration of private user data&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>We need to talk about article 263</title>
      <link>/post/article263/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/article263/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Article 263 of the Danish Penal Code serves as Denmark’s national cybersecurity law, and it is among the most restrictive in the world. While intended to criminalize malicious online activity, its broad wording also penalizes security researchers who identify and responsibly disclose vulnerabilities.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;The law is brief: accessing data or systems belonging to others without authorization is a criminal offense, punishable by fines or imprisonment. On the surface, that seems reasonable, but it leaves not much room for legitimate ethical research.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I teach the Systems Security course at Aarhus University, where students analyze the security of mobile apps on their own devices, using their own data and networks. We minimize risk and seek authorization from companies when possible, but sometimes that’s not feasible: firms don’t reply, students are late, or contact channels don’t exist.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Even with safeguards, students have occasionally found themselves in legal gray zones purely by accident:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Case 1&lt;/em&gt;: An app contained a hidden link to an unlisted website exposing personal data due to a misconfiguration, only discovered after a quick look.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Case 2&lt;/em&gt;: During a man-in-the-middle test, another app’s server leaked data from other users, filtered out in the client but still sent over the network.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Case 3&lt;/em&gt;: A third app handled access control via a client-side cookie. Altering it granted higher privileges because the server accepted any claim without verification.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;These examples show how easily responsible researchers can stumble into illegal territory. No cases were brought against our students, but the disclosure process was stressful, and the law provides little protection for work done in the public interest.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;As it stands, Article 263 protects companies deploying insecure systems but not those who uncover flaws. One could argue we should always obtain authorization, but when firms refuse or delay, vulnerabilities remain hidden, effectively shielded by law. It’s no surprise few Danish companies have bug bounty programs or disclosure policies. In all the cases above, students were legitimate users, motivated by curiosity and personal interest, not malice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coming from Brazil, a country with a harsher threat landscape, I find this imbalance striking. Brazilian law criminalizes unauthorized access only when done with malicious intent or causing harm, fostering a healthier environment for security research.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denmark has a vibrant cybersecurity community, including some of the world’s best Capture the Flag (CTF) players. Yet their curiosity could one day get them into legal trouble. Article 263, as written, discourages exploration and widens the gap between Denmark’s technological ambitions and its digital reality.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We need reform, and we need it fast. It should not be illegal for users or security researchers to look under the hood of the systems that manage and store their data.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[pt_BR] Registro físico do voto eletrônico?</title>
      <link>/post/voto-impresso/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/voto-impresso/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versão arquivada de matéria publicada no blog &lt;a href=&#34;https://blogs.oglobo.globo.com/ciencia-matematica/post/voto-impresso-pode-tornar-eleicoes-mais-seguras-e-transparentes.html&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Ciência &amp;amp; Matemática&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A urna eletrônica foi implantada gradualmente entre 1996 e 2000, até as eleições se tornarem inteiramente digitais. O objetivo era eliminar fraudes na contagem pública dos votos, que aconteciam de maneira centralizada e com muita interferência. Foi um projeto pioneiro e audacioso na época, quando o impacto do voto eletrônico ainda era desconhecido. Por se tratar de tecnologia nova, a primeira eleição eletrônica contou com impressão de votos individuais. O mecanismo foi também tentado em algumas urnas em 2002 e posteriormente abandonado por ser considerado redundante e caro pelo Tribunal Superior Eleitoral (TSE).&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;testes-de-segurança&#34;&gt;Testes de segurança&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A (in)segurança do sistema continuou obscura até o começo dessa década, quando o TSE deu início aos Testes Públicos de Segurança. Foram 4 edições até hoje e, em todas elas, alguma vulnerabilidade foi encontrada afetando propriedades de segurança do equipamento, seja o sigilo do voto ou integridade dos resultados. Falhas cada vez mais graves foram descobertas ao longo do tempo, na medida que os participantes foram se familiarizando com o sistema e aprendendo a contornar as restrições dos testes. Para citar algumas dessas restrições, são apenas 3 dias para examinar dezenas de milhões de linhas de programação e é proibido usar papel para anotar trechos de código. Há recursos que ainda persistem fora de escopo dos testes, como a identificação biométrica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mesmo com esses obstáculos, os testes tem sido úteis para detectar algumas vulnerabilidades e erros de projeto. A edição de 2009 mostrou como quebrar o sigilo do voto após captura de rádio emitido pelo teclado da urna. Na edição de 2012, primeira com acesso ao código-fonte, coordenei o time que mostrou como quebrar o sigilo do voto de autoridades ou seções eleitorais inteiras utilizando apenas informação pública para recuperar os votos de maneira ordenada. Também detectamos falhas em outros mecanismos de segurança, como compartilhamento massivo e armazenamento inseguro de segredos para proteção do sistema (as chamadas chaves criptográficas). Para uma analogia com o mundo real, considere um cadeado que imediatamente perde sua segurança caso a chave seja roubada. No caso da urna, o segredo estava armazenado no próprio código-fonte, de forma análoga a embaixo do tapete.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A próxima edição aconteceu apenas anos mais tarde, em 2016, mostrando como adulterar resultados de eleição em pequena escala utilizando o Sistema de Apuração, acionado em caso de contingência para digitação manual de resultado parcial da urna. Esse foi o primeiro ataque com sucesso à integridade dos resultados, mas a maior surpresa estava reservada para 2017, quando duas equipes alcançaram objetivos inéditos. Peritos da Política Federal conseguiram recuperar chaves criptográficas ao inicializar o sistema em um simulador. O time que integrei, composto por Pedro Barbosa (UFCG), Thiago Cardoso (Hekima), Caio Lüders (UFPE) e Paulo Matias (UFScar), explorou uma série de vulnerabilidades para adulterar o comportamento do software de votação. Injetamos pequenos programas de nossa autoria para fazer várias maldades, como violar o sigilo do voto de eleitores específicos, inserir mensagens na tela para fazer boca de urna e interferir com armazenamento dos votos. Só não conseguimos desviar votos entre candidatos por uma questão de poucas horas, pois tínhamos controle sobre o programa. Nossa abordagem foi pensada para um fraudador que captura cartões de memória que instalam software nas urnas antes das eleições, sabendo que cada cartão instala até 50 máquinas. Uma das vulnerabilidades utilizadas foi o armazenamento inseguro de segredos, detectado em 2012 e ainda não totalmente resolvido.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;a-urna-eletrônica-é-segura-e-transparente&#34;&gt;A urna eletrônica é segura e transparente?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mesmo com todas as restrições e a impossibilidade de se fazer uma análise de segurança completa do sistema, os testes produzem relatórios dos problemas encontrados, com recomendações de ajuste. Dessa forma, a equipe de desenvolvimento do TSE tenta determinar qual a melhor forma de se mitigar ou resolver os problemas. Ainda assim, algumas falhas são estruturais e exigem esforço importante de reformulação que às vezes tomam anos. Também não há garantia de que a correção vai persistir, já que o desenvolvimento continua até bem perto da eleição, passando pela janela em que os partidos políticos podem inspecionar o código. Nada impede que existam outras vulnerabilidades mais graves ou correções sejam revertidas. Essa é a natureza de qualquer software e é por isso que a comunidade técnica não acha boa idéia realizar eleições utilizando apenas programas de computador, agravada pela necessidade de se auditar dezenas de milhões de linhas de código (&amp;ldquo;linha a linha&amp;rdquo;, segundo o TSE).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Além das vulnerabilidades já encontradas, há um problema ainda maior e que termina ofuscado. Conforme demonstrado na tentativa inconclusiva de auditoria após a eleição de 2014, o sistema de votação falha em uma de suas principais finalidades: provar para a sociedade que o resultado está correto. Eventuais auditorias ficam restritas a especialistas que precisam examinar toneladas de arquivos produzidos pelas urnas, sem a garantia de que funcionaram honestamente. O grande problema é que uma fraude minimamente sofisticada em escala razoável, especialmente se montada com colaboração interna, pode terminar indetectável.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;o-que-fazer&#34;&gt;O que fazer?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O voto impresso é um recurso adicional de transparência e consiste em um registro em papel apresentado para o eleitor, para fins de conferência e recontagem. O objetivo é aprimorar a transparência do sistema, possibilitando que cada eleitor verifique seu voto individual, mas sem fornecer uma prova material de suas escolhas. Em resumo, a introdução do voto impresso procura tornar transparente a contagem eletrônica dos votos, ao produzir uma evidência verificada pelo eleitor do comportamento honesto do sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há certa confusão entre o mecanismo proposto e a &amp;ldquo;votação em papel&amp;rdquo;, mas são coisas bem diferentes. O voto é impresso e autenticado pela urna eletrônica, permanecendo na seção eleitoral. Fica evidente também que não basta imprimir o voto e pronto. É preciso instruir os eleitores a verificarem seus votos impressos e alertar contra manipulações indevidas na trilha física. Em caso de disputa ou conferência preventiva, a comparação das contagens em papel e eletrônica revela qualquer divergência que não seja feita de maneira compatível nos dois registros, aumentando em muito o custo de uma fraude. A ideia é forçar o fraudador a manipular tanto o software quanto os votos impressos depositados nas seções eleitorais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A tentativa atual de introdução do voto impresso veio de lei aprovada por ampla maioria em 2015, após várias tentativas sem sucesso. Citando dificuldades logísticas e de orçamento, o TSE decidiu implementá-la gradualmente, começando com 30 mil urnas (ou 5% das seções eleitorais). Apesar de ser um número pequeno, a decisão da implantação gradual foi acertada, pois alterar a tecnologia e procedimentos de uma só vez em todas as seções eleitorais não é decisão sensata do ponto de vista de segurança.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;mas-o-voto-impresso-não-viola-o-sigilo&#34;&gt;Mas o voto impresso não viola o sigilo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A implantação do voto impresso foi suspensa no dia 6 de junho, após julgamento pelo Supremo Tribunal Federal. O principal argumento foi o risco de violação do sigilo do voto, mas a possibilidade é remota. O voto impresso é examinado dentro da cabine de votação e não revela informação além da disponível na tela da própria urna. É também estranha essa argumentação, quando o sigilo já foi quebrado nos testes de segurança por erro de projeto; e o mesmo dispositivo é utilizado para receber tanto a identidade do eleitor quanto o seu voto. Outros pontos mencionados foram o valor do investimento, ignorando o custo social da falta de transparência e o montante gasto em privilégios do Judiciário; e a ineficiência de se contar milhões de votos manualmente, que pode ser facilmente contornada por amostragem estatística.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O principal obstáculo à adoção do voto impresso é a oposição declarada do TSE, muito influente no STF. A manifestação técnica do Tribunal defende o velho argumento de que o voto impresso resgata as fraudes de antigamente e reintroduz a ação humana no processo eleitoral. Ora, o software é programado e instalado por humanos, que concentram poder desproporcional sobre o sistema! O voto impresso apenas tenta distribuir parte do controle para o eleitor, maior interessado na lisura do pleito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por mais que tecnólogos muitas vezes observem apenas as virtudes da tecnologia, vale lembrar que as eleições servem à sociedade, e não o contrário. A grande maioria dos países que adotam voto eletrônico já implementaram registro físico. O Brasil não pode simplesmente ficar para trás e continuar com eleições impossíveis de verificar.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[pt_BR] A transparência do voto eletrônico no Brasil</title>
      <link>/post/tranparencia-voto-eletronico/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/tranparencia-voto-eletronico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versão arquivada de artigo publicado no blog &lt;a href=&#34;https://feed.itsrio.org/a-transpar%C3%AAncia-do-voto-eletr%C3%B4nico-no-brasil-1536bb2a8593&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ITS Rio&lt;/a&gt; e versão estendida de matéria publicada na Revista &lt;a href=&#34;http://www.sbc.org.br/index.php?option=com_flippingbook&amp;amp;view=book&amp;amp;id=22&amp;amp;page=4&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Computação Brasil&lt;/a&gt;, volume 27, publicada em junho de 2015.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Após a introdução das urnas eletrônicas em 1996 e realização das primeiras eleições completamente eletrônicas no ano 2000, o Brasil permanece como o único país do mundo a adotar máquinas de votação puramente eletrônicas, sem possibilidade de recontagem ou verificação independente dos resultados, com severas limitações de transparência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O cenário se torna mais crítico após observadas graves vulnerabilidades no sistema, com impacto no caráter secreto do voto e integridade dos resultados, consequência direta de processo inseguro de desenvolvimento de software, falta de treinamento formal da equipe responsável e ausência de auditoria externa. Há várias formas de se aprimorar o sistema atual, com variados ganhos em transparência e custos de implementação, mas antes de discuti-las é importante analisar, sob um ponto de vista crítico, o modelo atual de auditoria de software e dos resultados da eleição.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;modelo-atual-de-auditoria&#34;&gt;Modelo atual de auditoria&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A resolução 23.458/2015 do Tribunal Superior Eleitoral (TSE) estabelece o modelo de fiscalização do sistema de votação antes das eleições. Determina que fiscais formalmente indicados por partidos políticos e Congresso Nacional, órgãos do Judiciário (Ordem dos Advogados do Brasil, Ministério Público, Supremo Tribunal Federal, Controladoria-Geral da União) e técnicos da Polícia Federal, Sociedade Brasileira de Computação, Conselho Federal de Engenharia e universidades &amp;gt; “possuem acesso antecipado aos programas de computador desenvolvidos pelo Tribunal Superior Eleitoral ou sob sua encomenda a serem utilizados nas eleições, para fins de fiscalização e auditoria, em ambiente específico e controlado pelo Tribunal Superior Eleitoral.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Os programas incluem o software de votação, sistemas de preparação do equipamento e demais componentes de software que interagem, direta ou indiretamente, com as urnas eletrônicas e totalização dos seus resultados. Enquanto na teoria parece um mecanismo suficiente e adequado de auditoria, na prática o resultado é outro. Primeiramente, há um Termo de Confidencialidade mandatório que limita a atuação e divulgação das informações coletadas pelos fiscais. Além de limitar a disseminação de informação técnica sobre o sistema de votação, o termo certamente não é capaz de impedir a divulgação interna, em um partido, de vulnerabilidades encontradas por um fiscal malicioso. Também não há registro anterior de indicação de fiscais por parte da OAB ou MP, entidades que deveriam representar a sociedade no processo, mas se omitem possivelmente por questões políticas. Observa-se, portanto, que a fiscalização tem sido realizada tradicionalmente apenas por fiscais partidários, representando entidades com conflito de interesse direto com o resultado. Espera-se que a recente ampliação para incluir fiscais apartidários colabore com a participação de um número maior de pesquisadores, e mais qualificados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há também outras limitações de natureza técnica, como a janela limitada de 6 meses para fiscalização dos programas, mesmo com alterações ainda em curso; a restrição do ambiente controlado pelo TSE, limitando as ferramentas de auditoria; e a alta complexidade causada por um conjunto de programas com enorme volume de código. Há maior transparência no processo de totalização de resultados, com a comparação entre Boletins de Urna físicos e eletrônicos, mas obstáculos logísticos também dificultam sua realização, conforme observado pelo Projeto Você Fiscal e tentativa de auditoria por partidos políticos. Resta torcer para que partidos concorrentes se anulem em eventual atuação maliciosa, ignorando o fato elementar de que eleições são financiadas também com recursos públicos e servem, antes de tudo, aos próprios eleitores.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;testes-públicos-de-segurança&#34;&gt;Testes Públicos de Segurança&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uma oportunidade com menos restrições aparentes é a participação nos Testes Públicos de Segurança (TPS), organizados desde 2009 e se encaminhando para a quarta edição. O evento é defendido pelo TSE como requisito suficiente do ponto de vista de transparência, mas repete vários dos problemas presentes na auditoria antes das eleições. O formato com poucos dias de duração, o escopo limitado que não inclui subsistemas importantes (como identificação biométrica e totalização, entre outros), as intervenções do Tribunal na definição das regras, seleção dos interessados e abordagens de ataque; e a imposição desde 2016 de um Termo de Confidencialidade representam condições de trabalho que não modelam tentativas realistas de fraude, em contraste direto à liberdade de pesquisa exercitada em outros países.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apesar das restrições, os testes tem sido úteis para revelar vulnerabilidades no sistema, dado seu nível de insegurança, conforme observado em todas as suas edições: — A edição de 2009, que não fornecia acesso ao código-fonte dos programas, revelou vazamento de informação crítica útil para quebra do sigilo do voto no teclado da urna eletrônica. — Na edição de 2012, a equipe sob minha coordenação e composta pelos técnicos da UnB Marcelo Monte Karam, André de Miranda e Felipe Scarel, sagrou-se campeã após detectar e explorar com sucesso uma vulnerabilidade no único mecanismo da urna para proteger o sigilo do voto utilizando apenas informação pública. O ataque era essencialmente não-rastreável por não exigir alteração de qualquer componente da urna ou invasão de seu perímetro de segurança. Além da proteção inadequada do sigilo, foram também observada diretamente no código-fonte a utilização de algoritmos criptográficos obsoletos, a presença e compartilhamento massivo de chaves criptográficas e verificação insuficiente de integridade do software de votação. Esta última era realizada pelo próprio equipamento, de forma passiva, abrindo a possibilidade de adulteração indetectável do software e seus produtos. — Já nos testes de 2016, o técnico Sérgio Freitas da Silva explorou com sucesso pela primeira vez uma vulnerabilidade na integridade de resultados, ao permitir a um mesário malicioso falsificar resultados de um Boletim de Urna digitado manualmente após condição de contingência.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O sucesso aparente dos TPS não deveria ser encarado com tanto entusiasmo. O sistema de votação eletrônica está em operação no Brasil há mais de 20 anos e as possibilidade de auditoria continuam restritas a especialistas e sob controle absoluto do Tribunal, em conflito de interesse direto com o espírito da iniciativa. É improvável que tantas vulnerabilidades e erros de projeto, descobertos na ocasião em apenas poucas horas de investigação, tivessem permanecido desconhecidas por tanto tempo em um sistema que já fosse auditável por qualquer profissional qualificado do governo, academia ou indústria. Para tanto, é fundamental reduzir ao máximo a barreira de entrada para qualquer esforço de auditoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espera-se que a edição de 2017 seja a mais transparente até hoje, mas um rápido exame do edital de participação demonstra o nível de burocratização e as inúmeras restrições de tempo, ferramentas e escopo impostas aos pesquisadores. Vale ressaltar que um fraudador dedicado e persistente, possivelmente com acesso privilegiado aos sistemas por representar ou corromper agente interno ao Tribunal, não terá que se submeter a nenhuma dessas regras e restrições. É surpreendente que eleições puramente eletrônicas ainda utilizem tecnologia que não seja diretamente e irrestritamente auditável pela sociedade ou seus representantes.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;um-novo-modelo&#34;&gt;Um novo modelo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A adoção de tecnologias verdadeiramente livres, tanto no software quanto no hardware das urnas eletrônicas, pode ampliar substancialmente a transparência do sistema. Assim como a adoção pelo TSE do sistema operacional GNU/Linux em 2008, em um movimento louvável, foi defendida sob o argumento da segurança e independência de tecnologias proprietárias, as mesmas propriedades se aplicam ao software desenvolvido pelo próprio Tribunal. Além de permitir trivialmente auditoria independente da tecnologia eleitoral, verificação de alegações de natureza técnica do Tribunal e contribuições por parte da sociedade, a disponibilização do sistema sob licenças livres possui outra grande vantagem, ligeiramente mais sutil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quando confrontados com a possibilidade de verificação independente da qualidade do sistema e seus mecanismos de segurança, uma equipe de desenvolvimento que preza por sua reputação e credibilidade não possui alternativa além de aprimorar as suas práticas e projeto, resultando em um sistema mais seguro e confiável. Desde que haja interesse da comunidade técnica para auditar o sistema, a pressão externa se torna um incentivo formidável para incremento de qualidade.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;problema-resolvido&#34;&gt;Problema resolvido?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente, a disponibilidade de software e hardware sob licenças livres ou possibilidade de sua auditoria por especialistas são requisitos necessários, mas não suficientes para garantir eleições inteiramente seguras e transparentes. Mesmo que a tecnologia seja minuciosamente examinada por fiscais independentes, não há garantia técnica de que o mesmo sistema foi utilizado no dia da eleição. A utilização de compilação determinística, permitindo a criação de versões reprodutíveis dos programas em formato binário, e assinaturas digitais para verificação ativa da integridade do software não impedem que atuação maliciosa interna comprometa instalações individuais do sistema. O processo de compilação e geração de mídias de instalação para um sistema dessa magnitude é complexo e pode ser difícil de reproduzir externamente, dadas as inúmeras dependências. A verificação ativa de integridade também exige a presença de fiscais na abertura das seções eleitorais, software adicional para validação das assinaturas digitais e acesso direto ao conteúdo do equipamento. Finalmente, a fiscalização das eleições não deveria ser limitada a profissionais que dominam conhecimento técnico, mas estendida à toda a sociedade.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esse motivo, o caminho para eleições seguras e transparentes não envolve apenas a adoção de tecnologia auditável e sua livre disponibilização, mas também a implementação de um registro físico e anônimo do voto, que junto com procedimentos adequados para auditoria e recontagem, distribuam a todos os eleitores a possibilidade de verificar o registro correto de seus votos, a exemplo do resto do mundo. Nada mais natural, visto que são os eleitores os maiores interessados no processo democrático. Felizmente, o Congresso Nacional aprovou lei reintroduzindo o voto impresso nas eleições de 2018. Resta observar se haverá algum aumento de transparência com a implantação do recuso pelo Tribunal e se o esforço se expandirá rapidamente para além dos 5% de urnas eletrônicas inicialmente planejados. Eleições minimamente transparentes são o mínimo esperado pela sociedade, cada vez mais polarizada e desorientada politicamente, para encontrar o caminho da estabilidade democrática.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[pt_BR] Algoritmo Supremo: transparência e justiça</title>
      <link>/post/transparencia-justica/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/transparencia-justica/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versão arquivada de artigo publicado no portal &lt;a href=&#34;https://www.jota.info/opiniao-e-analise/artigos/algoritmo-supremo-transparencia-e-justica-07022017&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;JOTA&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algoritmos são rotinas projetadas por um programador que determinam como um computador deve se comportar. Ao contrário da percepção comum, não há nenhuma garantia de que máquinas precisam funcionar como esperado, e seu funcionamento correto depende tanto da habilidade do programador em projetar algoritmos quanto de sua resistência a manipulações externas. Na imensa maioria dos casos, introduzir algoritmos ou computadores não elimina a intervenção humana, mas apenas transfere e amplifica o controle para humanos responsáveis pela implementação e operação do sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Na medida que aspectos tecnológicos controlam e mediam partes cada vez maiores e mais importantes de nossas vidas, nasce o estudo de transparência algorítmica, dedicado a projetar sistemas que fornecem evidências verificáveis de seu funcionamento justo. As aplicaçães são inúmeras e vão desde viés na ordenação dos &lt;a href=&#34;https://www.pnas.org/doi/pdf/10.1073/pnas.1419828112&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;resultados de busca&lt;/a&gt; à mineração de dados para &lt;a href=&#34;https://epic.org/privacy/travel/ats/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;detecção de terroristas&lt;/a&gt; entre passageiros de avião. Para dar uma idéia da dificuldade do problema, escrever um programa que verifica se outro programa qualquer sempre funciona corretamente é uma &lt;a href=&#34;https://pt.wikipedia.org/wiki/Problema_da_parada&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;tarefa insolúvel em computação&lt;/a&gt;, de forma que outros mecanismos precisam ser utilizados para resolver problemas bem mais específicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No país, essa questão já foi levantada inúmeras vezes a respeito das garantias fornecidas pelo sistema de votação eletrônica utilizado em eleições oficiais. Para todos os propósitos práticos, o software de votação é &lt;em&gt;secreto&lt;/em&gt; para os próprios eleitores, que terminam obrigados a confiar em seu correto funcionamento. Há um esforço periódico de auditoria por especialistas, mas as condições de trabalho são tão restritas que dificilmente uma equipe qualificada terá possibilidade de examinar uma porção significativa do sistema. Em 2012, liderei a equipe vencedora dos Testes Públicos do Sistema Eletrônico de Votação, ao explorar o comportamento nada imprevisível do mecanismo de embaralhamento para &lt;a href=&#34;https://www.urnaeletronica.info&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;quebrar o sigilo do voto&lt;/a&gt; . Desde então, foi introduzido um Termo de Confidencialidade que limita a natureza da informação disseminada publicamente por investigadores participantes. A resistência contra a introdução de um registro físico do voto no sistema de votação demonstra claramente que a relação entre transparência e o Judiciário brasileiro não é das melhores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A questão entra em pauta novamente com o sistema de &lt;a href=&#34;http://jota.info/colunas/supra/distribuicao-dos-processos-no-supremo-e-realmente-aleatoria-25072016&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;distribuição aleatória de processos&lt;/a&gt; pelo Supremo Tribunal Federal. É até curioso que novamente a pergunta recaia sobre aleatoriedade! O problema parece muito simples, tal como o de embaralhar votos: basta sortear números de maneira imprevisível dentro de um intervalo, como em uma loteria comum. O problema é que computadores nao são capazes de gerar valores imprevisíveis por si só, mas apenas expandir a imprevisibilidade contida em outra informação (&amp;ldquo;semente&amp;rdquo;) por meio de operações aritméticas. A semente deve então ser coletada preferencialmente de um &lt;a href=&#34;https://www.nist.gov/programs-projects/nist-randomness-beacon&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;fenômeno físico complexo&lt;/a&gt;. Ou seja, as condições iniciais do gerador são fundamentais para determinar se o sorteio pode ser manipulado ou não. As tentativas até agora de explicar como funciona o algoritmo do STF não relevam absolutamente &lt;a href=&#34;http://g1.globo.com/politica/operacao-lava-jato/noticia/fachin-e-escolhido-novo-relator-da-lava-jato-no-stf.ghtml&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;nada de importante&lt;/a&gt;, e o problema mora nos detalhes, então resta esperar por uma auditoria séria e &lt;a href=&#34;http://politica.estadao.com.br/noticias/geral,stf-tera-auditoria-externa-em-distribuicao-de-processos,70001651782&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;com resultados públicos&lt;/a&gt;. Mas como provar para um cidadão comum que o sistema correto está realmente em execução em momentos decisivos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Há algumas soluções promissoras na literatura científica, que envolvem utilizar resultados de loterias múltiplas como semente de um gerador, permitindo que o comportamento correto seja verificado &lt;a href=&#34;https://cryptoexperts.github.io/million-dollar-curve/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;após o fato&lt;/a&gt;. A vedete mais recente utiliza &lt;em&gt;blockchains&lt;/em&gt;, componentes de moedas eletrônicas como o Bitcoin, para realizar o sorteio de maneira &lt;a href=&#34;https://en.wikipedia.org/wiki/League_of_entropy&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;distribuída e verificável&lt;/a&gt;. Transparência é um requisito fundamental para garantir o funcionamento correto de um sistema computacional de interesse público, por isso não deixemos que os algoritmos da Justiça faltem justamente com a justiça de seus resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atualização de 2022&lt;/strong&gt;:  O &lt;a href=&#34;https://www.larc.usp.br/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;grupo de pesquisa em criptografia da USP&lt;/a&gt; projetou um protocolo dedicado para &lt;a href=&#34;https://arxiv.org/abs/2006.02956&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;resolver o problema&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>[pt_BR] Aprimorando o sistema eletrônico brasileiro de votação</title>
      <link>/post/aprimorando-voto-eletronico/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Aug 2012 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>/post/aprimorando-voto-eletronico/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Versão arquivada de matéria publicada em 2012 na revista &lt;a href=&#34;https://www.calameo.com/read/00136959427a2837b2cc6&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;ADESG&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A confiabilidade dos resultados das eleições brasileiras depende principalmente
da qualidade e integridade do software de votação utilizado nas urnas
eletrônicas. Por essa razão, durante seis dias do mês de Março de 2012, o
Tribunal Superior Eleitoral realizou testes públicos para avaliar a qualidade
dos mecanismos de segurança implementados no equipamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A equipe sob minha coordenação e composta pelos técnicos da UnB Marcelo Monte
Karam, André de Miranda e Felipe Scarel, sagrou-se campeã do evento por detectar
e explorar com sucesso uma vulnerabilidade no único mecanismo da urna para
proteger o sigilo do voto. Esse mecanismo tem como objetivo dessassociar a ordem
de votação dos eleitores da ordem de armazenamento dos votos em um arquivo de
acesso público chamado Registro Digital do Voto (RDV), produzido pelo software
da urna desde 2003. A recuperação instantânea e exata da lista ordenada de votos
dependeu unicamente de informação pública, sendo essencialmente não-rastreável
por não exigir alteração de qualquer componente da urna ou invasão de seu
perímetro de segurança. Posteriormente, descobriu-se ainda que a urna eletrônica
também armazena em arquivo público o instante de tempo em que cada voto é
confirmado. Caso não seja corrigida, a vulnerabilidade abre a possibilidade de
violação do sigilo do voto de todos os eleitores de uma seção eleitoral, a
partir da monitoração da ordem em que votaram; e de revelação de alguns votos
específicos inseridos em instantes de tempo conhecidos. Várias outras
fragilidades com diferentes graus de gravidade foram encontradas no software,
abrangendo desde a utilização de técnicas criptográficas obsoletas ou fora de
seus limites de operação, até o compartilhamento massivo de uma mesma chave
criptográfica, com impacto devastador em caso de vazamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É certo que as fragilidades e vulnerabilidades podem ser corrigidas, mas uma
leitura cuidadosa do cenário é bastante reveladora. A vulnerabilidade foi
detectada já na primeira hora de estudo do software, a partir da busca de
trechos de código conhecidamente inseguros. A reprodução em software de missão
crítica de uma vulnerabilidade conhecida desde 1995, quando foi encontrada no
navegador Netscape 1.1, permite observar claramente que alguns princípios de
projeto empregados são inadequados e que o processo de desenvolvimento do
software da urna eletrônica ainda é imaturo do ponto de vista de segurança.
O RDV foi instituído como substituto do voto impresso para permitir a
verificação dos totais parciais presentes no Boletim de Urna a partir da lista
embaralhada de votos, mas é tão vulnerável quanto o que tenta proteger, pois
ambos são produzidos exatamente pelo mesmo componente de software. Em seus nove
anos de história, o arquivo não serviu a nenhum propósito além de fragilizar o
sigilo do voto quando projetado e implementado de forma insegura. O objetivo do voto
impresso é aprimorar a transparência do sistema, possibilitando que cada eleitor
verifique seu voto individual, sem no entanto fornecer para o mesmo uma prova
material de suas escolhas. Se implantado corretamente com depósito
automático em urna convencional, permite verificar a integridade da contagem
eletrônica a partir da contagem dos registros impressos e conferidos pelos
eleitores, aumentando significativamente a dificuldade de uma fraude
indetectável ao exigir que intervenções perfeitamente coerentes sejam realizadas
nas versões digital e impressa dos votos. Ironicamente, o retorno do voto
impresso a partir das eleições de 2014 foi suspenso com o argumento de que
supostamente representa ameaça ao caráter secreto do voto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O Brasil permanece como o único país do mundo a resistir ao movimento
internacional na direção da adoção de mecanismos para verificação independente
dos resultados de eleição, uma situação curiosa quando se considera que a
segurança do sistema eletrônico de votação é componente crítico para
fortalecimento da nossa democracia. Não há como aprimorá-lo sem oferecer a
oportunidade permanente para especialistas da academia ou indústria contribuir
positivamente com avaliações independentes do sistema, sem restrições
artificiais de tempo e com métricas e critérios científicos; ou até mesmo para
qualquer cidadão brasileiro, por meio do exercício do direito individual de
verificar que seu voto foi computado corretamente.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
